+++
title = "Численные методы решения начальной задачи"
weight = 28

[taxonomies]
authors = ["kogeletey"]

[extra]
math = true
+++

### 28. Численные методы решения начальной задачи Коши. Метод Эйлера, методы Рунге-Кутта.

## Разностные методы

В основе лежит рассмотрение конечно-разностной задачи, вместо исходной дифференциальной задачи.
Такая задача называется разностной схемой.

$$
\frac{dy}{dx}-f(x,y)=0, y(x_0)=y_0
$$

Множество точек на котором ищется приближенное решения, называется сеткой.
Узлы этой сетки, это отдельные точки.

Пусть задача имеет вид

$$
L y = \varphi(x)
$$

Соответствующую разностную разностную задачу можно записать в виде

$$
L_k f_k = \varphi_k
$$

- $L_k$ задается разностное уравнеине
- $\varphi_k$ - входные данные
- $f_k$ - сеточная функция


$$
|| u_h ||=\max_{i}{|u_i|}
$$

Среднеквадратичная норма

$$
|| u_h ||\_{l_2}=\left(\sum_{i=0}^{n-1}{v^2_i\rho_i h_i}\right)^{1/2}
$$

Семейство сеточных функций $\\{u_k\\}$ сходится к точному решению $y(x)$
если 

$$
\lim_{h\to 0}{||u_h-[y]_h||}=0
$$

## Схема Эйлера

Заменим в простом уравнение выражение для производной соотношением
$$
\frac{y_{n+1}-y_n}{x_{n+1}-x_n}=\frac{y_{n+1}-y_n}{h}, (x_{n+1}-x_n=h)
$$

Далее создаем разностную задачу

$$
L_h u_h=
\begin{Bmatrix}
 \frac{u_{n+1}-u_n}{h}-f(x_n,u_n)  \\\\
 u_0
\end{Bmatrix}=
\begin{Bmatrix}
0 \\\\
y_0
\end{Bmatrix}=f_h
$$

Значения сеточной функции вычисляется *явно*.

$$
u_0 = y_0 \\\\
u_1 = u_0 + hy(x_0,u_0) \\\\
\ldots \\\\
u_k = u_{k-1}+h y(x_{k-1},u_{k-1})
$$

## Метод Рунге-Кутта

Так как метод Эйлера неэффективен, по времени обработки и по точности  то применяется следующий.

Существует такая точка, что 

$$
y(x_{i+1})-y(x_i)=(x_{i+1}-x_i) y' (x^*)=h f(x^{\*},y(x^\*))
$$

Согласно принципам Лагранжа. Согласно схеме Эйлера, $x^*=x_i$, первый порядок точности

Рунге-Кутт вводит дополнительные параметры

$$
L_y =
\begin{Bmatrix}
 \frac{u_{n+1}-u_n}{h}-(\sum_{i=1}^{l}{p_i  K_i}) \\\\
 u_0
\end{Bmatrix}=
\begin{Bmatrix}
0 \\\\
y_0
\end{Bmatrix}=f_h
$$

где

$$
K_1 = f(x_i,u_i) \\\\
K_2 = f(x_i+a_1 h,u_i+a_1 h K_1) \\\\
\ldots \\\\
K_l = f(x_i+a_{l-1} h,u_i+a_{l-1} h K_{l-1}) \\\\
$$

Эта схема сходится с четвертым порядком точности, если функция имеет непрерывные производные 4 порядка

$$
||u_h-[y]_h||\lt C h^4
$$

